# Section 5 - Patient Care and Therapeutics

## **1. A patient with a history of asthma is prescribed propranolol. Why should this be avoided?**  
A. It causes sedation   
B. It increases blood pressure   
C. It can cause bronchoconstriction   
D. It has no effect on asthma   

<details>
  <summary>Show Answer</summary>

**Answer**: **C. - It can cause bronchoconstriction**.    

**Explanation**: Propranolol is a non-selective beta-blocker that can worsen asthma by blocking beta-2 receptors in the lungs.  

**Why others are wrong:**   
A. Propranolol is not primarily a sedative.   
B. It lowers, rather than increases, blood pressure.   
D. It does have a significant effect on asthma.   
</details>

## **2. A patient with hypertension is prescribed lisinopril. Which of the following is the most common side effect of this medication?**  
A. Hyperkalemia  
B. Dry cough  
C. Hypoglycemia  
D. Tachycardia  

<details>
  <summary>Show Answer</summary>   

**Correct Answer: B - Dry cough**  
**Explanation**: Lisinopril, an ACE inhibitor, is associated with a dry cough in up to 20% of patients due to the accumulation of bradykinin.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Hyperkalemia can occur but is less common than a dry cough.  
C. Hypoglycemia is not associated with lisinopril.  
D. Tachycardia is not a typical side effect of lisinopril.   
</details>

## **3. A patient with asthma is prescribed a salbutamol inhaler. What is the primary mechanism of action of salbutamol?**  

A. Inhibition of leukotrienes  
B. Beta-2 adrenergic receptor agonist  
C. Muscarinic receptor antagonist  
D. Inhibition of phosphodiesterase  

<details>
  <summary>Show Answer</summary>

**Correct Answer: B. - Beta-2 adrenergic receptor agonist**  
**Explanation: Salbutamol is a short-acting beta-2 agonist that relaxes bronchial smooth muscle, providing rapid relief of asthma symptoms.**  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Leukotriene inhibitors (e.g., montelukast) are used for long-term control, not acute relief.  
C. Muscarinic antagonists (e.g., ipratropium) are not the primary mechanism of salbutamol.  
D. Phosphodiesterase inhibitors (e.g., theophylline) are not related to salbutamol.  
</details>

## **4. Which of the following is the first-line treatment for uncomplicated urinary tract infections (UTIs) in non-pregnant women?**    
A. Amoxicillin  
B. Ciprofloxacin  
C. Nitrofurantoin  
D. Vancomycin  

<details>
   <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: C. - Nitrofurantoin**  
**Explanation: Nitrofurantoin is a first-line treatment for uncomplicated UTIs due to its efficacy and low resistance rates.**  

**Why Others Are Wrong:**  
A. Amoxicillin is not first-line due to high resistance rates.  
B. Ciprofloxacin is reserved for complicated UTIs or when first-line options fail.  
D. Vancomycin is used for severe infections like MRSA, not UTIs.
</details>

## **5. A patient with rheumatoid arthritis is prescribed methotrexate. Which of the following supplements should be co-prescribed to reduce side effects?**  
  
A. Vitamin D  
B. Folic acid  
C. Iron  
D. Vitamin B12  
<details>
<summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: B. - Folic acid**  
**Explanation**: Folic acid supplementation reduces the risk of methotrexate-induced side effects like mucositis and hematologic toxicity.  
**Why Others Are Wrong**:  
A. Vitamin D is not directly related to methotrexate side effects.  
C. Iron is not routinely co-prescribed with methotrexate.  
D. Vitamin B12 is not used to mitigate methotrexate side effects.
</details>

## **6. Which of the following is a common side effect of statins?**  
  
A. Hypoglycemia  
B. Myalgia  
C. Hypertension  
D. Hypokalemia  

<details>
 <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: B. - Myalgia**  
**Explanation**: Statins are associated with muscle-related side effects, including myalgia and, in severe cases, rhabdomyolysis.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Hypoglycemia is not associated with statins.  
C. Statins do not cause hypertension.  
D. Hypokalemia is not a typical side effect of statins.  
</details>

## **7. A patient with osteoporosis is prescribed alendronate. What is the most important administration instruction for this medication?**  
A. Take with food  
B. Take at bedtime  
C. Take on an empty stomach with water and remain upright for 30 minutes  
D. Take with a high-fat meal  
<details>
<summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: C. Take on an empty stomach with water and remain upright for 30 minutes**  
**Explanation:** Alendronate must be taken on an empty stomach with water and the patient must remain upright to reduce the risk of esophageal irritation.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Taking with food reduces absorption.  
B. Taking at bedtime increases the risk of esophageal irritation.  
D. A high-fat meal reduces absorption.  
</details>

## **8. Which of the following is the antidote for acetaminophen overdose?**    
A. Naloxone  
B. N-acetylcysteine  
C. Flumazenil  
D. Vitamin K  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>

**Correct Answer: B. N-acetylcysteine**  
**Explanation**: N-acetylcysteine is the antidote for acetaminophen overdose, preventing hepatotoxicity by replenishing glutathione stores.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Naloxone is used for opioid overdose.  
C. Flumazenil is used for benzodiazepine overdose.  
D. Vitamin K is used for warfarin overdose.  
</details>

## **9. A patient with Parkinsonâ€™s disease is prescribed levodopa-carbidopa. What is the role of carbidopa in this combination?**  
A. Enhance dopamine release  
B. Inhibit peripheral conversion of levodopa to dopamine  
C. Act as a dopamine agonist  
D. Prevent breakdown of levodopa in the brain  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: B. - Inhibit peripheral conversion of levodopa to dopamine**  
**Explanation:** Carbidopa inhibits peripheral decarboxylation of levodopa, allowing more levodopa to reach the brain and reducing side effects like nausea.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Carbidopa does not enhance dopamine release.  
C. Carbidopa is not a dopamine agonist.  
D. Carbidopa does not act in the brain.  
</details>

## **10. Which of the following medications is contraindicated in pregnancy due to the risk of fetal harm?**  
A. Paracetamol  
B. Metformin  
C. Isotretinoin  
D. Levothyroxine  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: C. - Isotretinoin**  
**Explanation:** Isotretinoin is a known teratogen and is contraindicated in pregnancy due to the risk of severe fetal abnormalities.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Paracetamol is safe in pregnancy.  
B. Metformin is used in gestational diabetes.  
D. Levothyroxine is safe and often required in pregnancy.  
</details>

## **11. A patient with gout is prescribed allopurinol. What is the primary mechanism of action of allopurinol?**
A. Uric acid excretion  
B. Inhibition of xanthine oxidase  
C. Inhibition of prostaglandin synthesis  
D. Uric acid dissolution  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: B. Inhibition of xanthine oxidase**  
**Explanation:** Allopurinol inhibits xanthine oxidase, reducing uric acid production.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Uricosurics (e.g., probenecid) increase uric acid excretion.  
C. NSAIDs inhibit prostaglandin synthesis but are not used for long-term gout management.  
D. Uric acid dissolution is not a mechanism of allopurinol.  
</details>

## **12. A patient with epilepsy is prescribed phenytoin. Which of the following is a sign of phenytoin toxicity?**  
A. Hypertension  
B. Nystagmus  
C. Hypoglycemia  
D. Hyperkalemia  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: B. - Nystagmus**  
**Explanation:** Nystagmus is a classic sign of phenytoin toxicity, along with ataxia and confusion.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Hypertension is not associated with phenytoin toxicity.  
C. Hypoglycemia is not a sign of phenytoin toxicity.  
D. Hyperkalemia is unrelated to phenytoin.  
</details>

## **13. Which of the following is the most appropriate treatment for anaphylaxis?**  
A. Oral antihistamines  
B. Intramuscular adrenaline  
C. Intravenous corticosteroids  
D. Subcutaneous beta-blockers  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: B. - Intramuscular adrenaline**  
**Explanation:** Intramuscular adrenaline is the first-line treatment for anaphylaxis due to its rapid action in reversing symptoms.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Oral antihistamines are too slow for anaphylaxis.  
C. Corticosteroids are adjunctive but not first-line.  
D. Beta-blockers are contraindicated in anaphylaxis.  
</details>

## **14. A patient with chronic obstructive pulmonary disease (COPD) is prescribed tiotropium. What is the mechanism of action of tiotropium?**  
A. Beta-2 adrenergic receptor agonist  
B. Muscarinic receptor antagonist  
C. Leukotriene receptor antagonist  
D. Phosphodiesterase inhibitor  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: B. Muscarinic receptor antagonist**  
**Explanation:** Tiotropium is a long-acting muscarinic antagonist (LAMA) that relaxes bronchial smooth muscle by blocking acetylcholine receptors.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Beta-2 agonists (e.g., salbutamol) work differently.  
C. Leukotriene antagonists (e.g., montelukast) are used in asthma, not COPD.  
D. Phosphodiesterase inhibitors (e.g., theophylline) have a different mechanism.  
</details>

## **15. Which of the following medications is most likely to cause QT prolongation?**  
A. Amoxicillin  
B. Metformin  
C. Ciprofloxacin  
D. Omeprazole  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: C. Ciprofloxacin**  
**Explanation:** Ciprofloxacin, a fluoroquinolone antibiotic, is associated with QT prolongation, which can lead to arrhythmias.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Amoxicillin does not affect the QT interval.  
B. Metformin is not associated with QT prolongation.  
D. Omeprazole does not cause QT prolongation.  
</details>

## **16. A patient with heart failure is prescribed spironolactone. What is the primary mechanism of action of spironolactone?**  
A. Inhibition of angiotensin-converting enzyme (ACE)  
B. Blockade of aldosterone receptors  
C. Inhibition of sodium-potassium ATPase  
D. Blockade of beta-adrenergic receptors  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer: B. Blockade of aldosterone receptors**  
**Explanation:** Spironolactone is a potassium-sparing diuretic that works by blocking aldosterone receptors, reducing fluid retention.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. ACE inhibitors (e.g., lisinopril) work differently.  
C. Sodium-potassium ATPase inhibitors (e.g., digoxin) are not diuretics.  
D. Beta-blockers (e.g., metoprolol) have a different mechanism.  
</details>

## 17. Which of the following is a common side effect of proton pump inhibitors (PPIs)?  
A. Hyperkalemia  
B. Hypomagnesemia  
C. Hypoglycemia  
D. Hypertension  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer:** B. Hypomagnesemia
**Explanation:** Long-term use of PPIs (e.g., omeprazole) can lead to hypomagnesemia due to impaired magnesium absorption.
**Why Others Are Wrong:**
A. Hyperkalemia is not associated with PPIs.
C. Hypoglycemia is not a side effect of PPIs.
D. Hypertension is unrelated to PPI use.
</details>

## 18. A patient with bipolar disorder is prescribed lithium. What is the most important monitoring parameter for lithium therapy?  
A. Serum potassium levels  
B. Serum lithium levels  
C. Serum glucose levels  
D. Serum calcium levels  
<details>
  <summary>Show Answer</summary>
  
**Correct Answer:** B. Serum lithium levels  
**Explanation:** Lithium has a narrow therapeutic index, and serum levels must be monitored to avoid toxicity.  
**Why Others Are Wrong:**  
A. Potassium levels are not directly related to lithium therapy.  
C. Glucose levels are not monitored for lithium.  
D. Calcium levels are unrelated to lithium use.  
</details>
